\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\author{Nguyễn Thái Ngọc Duy}
\begin{document}
\title{Biểu thức chính quy\footnote{Regular Expression}}
\maketitle
\def\RE{Biểu thức chính quy }
\tableofcontents

\section{Giới thiệu}

Biểu thức chính quy được dùng để cải tiến
khả năng tìm kiếm chuỗi trong văn bản. Thay vì chỉ tìm những chuỗi cố
định như ``abc'', ``hello''. Ta có thể tìm chuỗi theo các quy tắc cho
trước. Ví dụ: ``Tìm những chuỗi bắt đầu bằng a, ở giữa chứa các ký tự
b hoặc c, và kết thúc bằng d''.

Biểu thức chính quy có mặt trong hầu hết các trình xử lý văn bản, các
công cụ xử lý văn bản như grep, sed, và một số ngôn ngữ như perl, awk,
bash, php \ldots và một số chương trình như bison, flex \ldots

\section{Phân loại}

Các ký hiệu trong \RE bao gồm 3 loại:

\begin{itemize}
\item Các ký hiệu xác định vị trí (đầu dòng, cuối dòng)
\item Các ký hiệu xác định các ký tự cần tìm (từ a đến z, từ 0 đến 9,
  tất cả các ký tự trừ `-' \ldots)
\item Các ký hiệu xác định số lượng (ít nhất 1 lần, có hay không cũng
  được, từ 1 lần đến 3 lần \ldots)
\item Các ký hiệu dùng để nhóm các mẫu con, để dùng lại sau này.
\end{itemize}

\section{Ví dụ}

Những ví dụ này sử dụng quy tắc của {\em egrep}. Bạn có thể kiểm tra ví
dụ này bằng cách gõ
\begin{verbatim}
$egrep 'pattern' file
\end{verbatim}

trong đó {\em pattern} là những mẫu bên dưới, {\em file} là file cần
kiểm tìm.

\begin{itemize}
\item \verb#abc# sẽ tìm chuỗi abc.
\item \verb#[abcd]bc# sẽ tìm những chuỗi ``abc'', ``bbc'', ``cbc'', ``dbc''.
\item \verb#[a-d]bc# có cùng kết quả như trên.
\item \verb#[^01]bc# sẽ tìm rất tất cả các chuỗi ``abc'', ``2bc'',
  ``bbc'' \ldots trừ hai chuỗi ``1bc'' và ``0bc''.
\item \verb#[^a-d]bc# có tìm tất cả các chuỗi có ba ký tự, hai ký tự sau
  là ``bc'', còn ký tự đầu là bất cứ ký tự nào trừ các ký tự a, b, c,
  d.
\item \verb#abc*# sẽ tìm những chuỗi ``ab'', ``abc'', ``abcc'', ``abcc''
  \ldots
\item \verb#abc?# sẽ tìm những chuỗi ``ab'', ``abc''
\item \verb#abc+# sẽ tìm những chuỗi ``abc'', ``abcc'', ``abccc'' \ldots
\item \verb#abc{2,3}# sẽ tìm những chuỗi ``abcc'', ``abccc''
\item \verb#abc{2,}# sẽ tìm những chuỗi ``abcc'', ``abccc'',
  ``abcccc'' \ldots
\item \verb#^abc# sẽ tìm những chuỗi abc ở đầu dòng
\item \verb#abc$# sẽ tìm những chuỗi abc ở cuối dòng
\item \verb#a.*c# sẽ tìm bất kỳ chuỗi nào bắt đầu bằng a và kết thúc
  bằng c.
\item \verb#abc|def# tìm chuỗi ``abc'' và ``def''
\item \verb#(ab)*c# sẽ tìm những chuỗi ``c'', ``abc'', ``ababc'',
  ``abababc'' \ldots
\item \verb#\[abc# để tìm chuỗi ``[abc''
\end{itemize}


\section{Tham khảo}

\subsection{Ký hiệu định vị}

\verb#^# xác định vị trí đầu dòng. Còn \verb#$# xác định vị trí cuối
dòng. Ngoài ra egrep còn có \verb#\<# và \verb#\># để xác định đầu từ
và cuối từ


\subsection{Ký hiệu phân loại}

\begin{itemize}
\item Các ký tự thông thường như a, b, c, 0, 1 \ldots cho biết cần tìm các
  ký tự này. 
\item Dấu chấm (.) được dùng để đại diện cho bất kỳ ký tự nào.
\item Ký hiệu \verb#[abc]# cho biết cần tìm một trong các ký tự
  a,b,c. Để rút ngắn, ta có thể dùng dạng \verb#[a-g]# thay vì
  \verb#[abcdefg]#. Có thể trộn lẫn cách viết abc thông thường với cách
  a-g. Ví dụ: \verb#[A-Za-z0-9-]#. Ký tự ``\verb#-#'' nếu có phải nằm cuối.
\item Ký hiệu \verb#[^abc]# cho biết tìm bất cứ ký tự nào không phải
  a,b, c. Các quy tắc về \verb#[a-g]# ở trên cũng có thể áp dụng cho mẫu này.
\item Một số chương trình định nghĩa sẵn các danh sách ký tự để tiện
  sử dụng. Trong egrep \verb#[:alnum:]# hoặc \verb#\w# tương đương với
  \verb#[0-9A-Za-z]#. Xem tài liệu để biết thêm chi tiết.
\end{itemize}


\subsection{Ký hiệu chỉ số lượng}

Ký hiệu chỉ số lượng áp dụng cho ký hiệu phân loại đứng ngay trước
nó.

\begin{itemize}
\item \verb#?# là không có hoặc chỉ một.
\item \verb#*# là không có hoặc có với bất kỳ số lượng nào.
\item \verb#+# là có một hoặc nhiều hơn.
\item \verb#{n}# là xuất hiện {\em n} lần.
\item \verb#{n,}# là xuất hiện {\em n} lần hoặc nhiều hơn.
\item \verb#{n,m}# là xuất hiện ít nhất {\em n} lần và nhiều nhất
  {\em m} lần.
\item Nếu muốn áp dụng số lượng cho một nhóm các ký tự, dùng ``('' và
  ``)'' để nhóm ký tự đó lại. Ví dụ: \verb#(ab)*#
\end{itemize}


\subsection{Backslash và những thứ khác}

Bởi vì một số ký tự được sử dụng với ý nghĩa đặc biệt trong \RE (như
``*'', ``?'', ``[`` \ldots). Nếu muốn tìm các ký tự này, ta phải đặt
``\verb#\#'' phía trước để không bị hiểu lầm là ký hiệu đặc biệt.
Ví dụ: Tìm chuỗi ``[ab]'' bằng mẫu \verb#\[ab\]#

Ngoài ra, ta có thể dùng ``\verb#|#'' như toán tử OR để nối hai \RE
lại với nhau.

Với một số chương trình, khi nhóm các mẫu lại bằng ``('' và ``)'',
chuỗi được so khớp với mẫu trong nhóm này sẽ được lưu vào các biến
\verb#\1#, \verb#\2# \ldots theo thứ tự các nhóm. Các biến này có thể
được dùng khi thay thế chuỗi.


\subsection{Các biến thể}

Các chương trình khác nhau dùng những ký hiệu khác nhau để tạo
\RE. Những ký hiệu bên trên là của {\em egrep}. Nếu bạn dùng \RE trong
các chương trình khác, nên tham khảo tài liệu chương trình để biết
chính xác các ký hiệu cần dùng.


\subsubsection{grep}

GNU Grep cơ bản cũng giống như egrep. Tuy nhiên, grep dùng 
\verb#\?  \+# \verb#\{ \}# \verb#\| \( \)# làm ký hiệu đặc biệt thay vì \verb#? +#
\verb#{ }# \verb#| ( )# như egrep. Nói cách khác, ``? + \ldots'' là
những ký tự ``thường''.


\subsubsection{sed}

Sed thường được dùng để thay thế. Câu lệnh được dùng là:
\begin{verbatim}
$sed 's/pattern1/pattern2/' file
\end{verbatim}
trong đó pattern1 là mẫu cần tìm, còn pattern2 là mẫu thay thế. \RE
pattern1 giống như trong grep. pattern2 thường là chuỗi cố định, nhưng
có thể dùng thêm \verb#\1 \2# \ldots khi nhóm các mẫu con lại.


%\subsubsection{Vim}



%\subsubsection{Perl}



%\subsubsection{Emacs}


%\subsubsection{Awk}


%\subsubsection{Bash}




\end{document}